% Spanish for Beginners — Week 5 Study Guide (Unit 3, exam prep)
% Compile: pdflatex unit-3-listening-exam.tex

\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[margin=1.2cm]{geometry}
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep,leftmargin=*}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{microtype}
\definecolor{w5navy}{RGB}{40,60,100}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyfoot[L]{\small Spanish for Beginners | Week 5}
\fancyfoot[R]{\small\thepage}
\raggedright

\begin{document}
\begin{center}
{\large\bfseries\color{w5navy} Week 5 -- Unit 3 \& Exam Prep}\\[0.2em]
\footnotesize Listening, vocabulario \'util, exam tips.
\end{center}\vspace{0.5em}

\section*{\color{w5navy}Listening -- Datos personales}
Mark 5 correct: \textbf{nombre}, \textbf{lugar de origen}, \textbf{nacionalidad}, \textbf{edad}, \textbf{profesi\'on}. \\
Do not mark: lengua materna, aficiones, lenguas que aprende (unless said).

\section*{\color{w5navy}Listening -- Una fiesta (True/False)}
Ana: not from Argentina; not cocinera. Elvira: colombiana. Stephanie: not Dutch. Jos\'e Antonio: profesor de espa\~nol.

\section*{\color{w5navy}Vocabulario \'util}
\textbf{Lugares:} Madrid, Valencia, Bogot\'a, Buenos Aires, San Jos\'e, Quito, Tegucigalpa, Asunci\'on, Bruselas, Oporto, Mil\'an. \\
\textbf{Datos:} nombre, apellido, edad, profesi\'on, nacionalidad, lugar de origen. \\
\textbf{Conectores:} y (and), pero (but), porque (because), de (from/of).

\section*{\color{w5navy}Exam tips}
Agreement: nacionalidad \& profesi\'on match person (m/f). 6 = seis. qui\'en = qu. \\
Listening: focus on name, origin, nationality, profession, age. \\
Gapfill: read full sentence; check gender (mi amiga $\to$ -a). \\
Por/para: Infinitive after? $\to$ para. Noun after? $\to$ por. Clause with verb? $\to$ porque.
\end{document}
